%%%% Rascunho

O ambiente Scratch é uma linguagem que contribui para o aprendizado de
programação através de um conceito inovador de desenvolvimento orientado ao design,
que privilegia a Computação Criativa, a qual reconhece o conhecimento e as práticas
que os jovens precisam desenvolver para criar software que sejam provenientes dos seus
interesses pessoais.

\cite{mendes2012programaccao}

\apud{klopfer2004programming}{marques2009recuperar} Cita os principais aspectos-chave inovadores do Scratch:

\begin{cited}

Os aspectos-chave inovadores do Scratch incluem: (a) Programação com blocos-de-construção (building-blocks) ? Para
escrever programas em Scratch, encaixam-se blocos gráficos uns nos outros, formando empilhamentos ordenados (stacks). Os blocos são concebidos para se poderem encaixar apenas de forma que faça sentido sintacticamente, não ocorrendo, assim, erros de sintaxe. As sequências de instruções podem ser modificadas mesmo com o programa a correr, o que
facilita a experimentação simples de novas ideias e o multiprocessamento é integrado de forma simples podendo ser executadas instruções paralelamente por diferentes conjuntos de blocos; (b) Manipulação de media ? O Scratch permite a construção de programas que controlam e misturam gráficos, animação, texto, música e som. Amplia as actividades de
manipulação de media que são populares na cultura actual; (c) Partilha e colaboração ? A página de Internet do Scratch fornece inspiração e audiência: podemos experimentar os projectos de outros, reutilizar e adaptar as suas imagens e scripts, e divulgar os nossos próprios projectos. A meta final é desenvolver uma comunidade e uma cultura de partilha em
torno do Scratch; (d) Integração no mundo físico ? O Scratch pode interagir com objectos exteriores de vários tipos; (e) Opção de múltiplas línguas, incluindo a portuguesa, desde a sua concepção ? Pretende promover a criação de uma cultura Scratch na comunidade internacional.

\end{cited}

A designação Scratch vem
da técnica de scratching usada pelos DJs (disc jockeys) do hip-hop, que giram os discos de
vinil para trás e para diante com as mãos, para misturar músicas de forma original. Podemos
fazer algo semelhante com o Scratch, porque nos permite controlar acções e interacções entre
diferentes tipos de media, misturando-os de forma criativa.


