Um dos grandes obstáculos da inserção da Física Moderna e Contemporânea (FMC) no ensino médio, mas especificamente de temas relacionados à Física de Partículas Elementares (FPE), é a escassez de materiais para o professor \cite{siqueira2005revisando}. Além disso, percebemos que a Base Nacional Comum Curricular (BNCC) apresenta em algumas de suas competências, a análise de processos tecnológicos e avaliação de aplicações do conhecimento tecnológico \citeonline{medio2017brasilia}, entretanto, o entendimento da maioria destes processos tecnológicos somente é realizado por meio de conhecimentos relativos à FMC.
À vista disto, percebemos a necessidade de elaborar um produto educacional relacionado à FMC com o foco na FPE e suas aplicações.

Vivemos em um mundo onde é notório a magnitude de alcance das tecnologias digitais. Os jovens de hoje, conhecidos como \aspas{nativos digitais}, possuem um comportamento completamente diferente dos jovens que nasceram a partir da metade do século passado, conhecidos como \aspas{imigrantes digitais}. Educar uma nova geração por meio de métodos antigos utilizando ferramentas que se tornaram arcaicas, são ineficientes. Acrescentar diversão ao processo não apenas fará que a aprendizagem se tornem muito mais agradáveis e envolventes, mas também os tornará muito mais eficazes \cite{prensky2012aprendizagem}.

\section{Questão de Pesquisa e Delimitação}\label{sec:questão_e_delimitação}
Para que a pesquisa seja realizada, torna-se necessário a elaboração de um tema de questão de pesquisa e sua delimitação. Tema é o assunto que se deseja estudar e pesquisar, deve ser preciso, bem determinado e específico \cite{marconi2003fundamentos}.
  
Seguindo essa essência, este trabalho possui a seguinte tema de questão de pesquisa: \textbf{Como introduzir a aprendizagem baseada em jogos digitais no ensino de Física de Partículas Elementares no ensino médio?}

Com a finalidade de responder o tema em questão, elaboramos um jogo digital utilizando um projeto do \textit{Massachusetts Institute of Technology} (MIT) intitulado de  \textit{Scratch} (ferramenta de programação e comunidade de aprendizagem criativa). 

Além da elaboração do jogo digital, percebemos a necessidade de produzir uma sequência didática bem delimitada e organizada no qual nosso jogo digital fosse introduzido de forma a potencializar a aprendizagem de temas relacionados à FPE no Ensino Médio. Desta forma, elaboremos uma sequência didática inspirada na Unidade de Ensino Potencialmente Significativa (UEPS) proposta por Moreira, no qual foram utilizados vários métodos de aprendizagem afim de potencializar a aprendizagem baseada em jogos digitais.

Portanto, nossa pesquisa terá como cerne a aprendizagem de tópicos de Física Moderna e Contemporânea (FMC), mas especificamente, de temas relacionados à FPE. Como nosso público-alvo são alunos do ensino médio, trataremos o tema física de partículas de forma fenomenológica e conceitual, ou seja, uma abordagem qualitativa. Vale ressaltar também que além desta abordagem, a linguagem adotada é acessível ao nosso público.

Assim sendo, delimitamos nosso trabalho aos seguintes temas: \textbf{partículas elementares, modelo padrão, interações fundamentais, partículas mediadoras e aplicações tecnológicas}.

\section{Importância e Justificativa}\label{sec:motivação}

É salutar destacar a importância e o porquê desta pesquisa. Para \citeonline{marconi2003fundamentos}, a justificativa \aspas{consiste numa exposição sucinta, porém completa, das razões de ordem teórica e dos motivos de ordem prática que tomam importante a realização da pesquisa}. 

Desta maneira, iremos destacar a importância da utilização dos jogos digitais na aprendizagem, e também, a relevância da inserção de tópicos de Física Moderna e Contemporânea no Ensino Médio, mais especificamente, da Física de Partículas Elementares.

A mais de duas décadas é discutido à inserção temas relacionados à Física Moderna e Contemporânea, \citeonline{terrazzan1992inserccao} já destacava em, no começo da década de 90, a influência crescente dos conteúdos de Física Moderna e Contemporânea para o entendimento do mundo atual, ainda mais que muitos fenômenos naturais e dispositivos digitais somente são compreendidos se alguns conceitos contemporâneos fores utilizados.

\citeonline{ostermann2001atualizaccao} destacam que a importância da FPE estão vinculadas a questões mais básicas da Física, e que podem remeter a problemas filosóficos (como buscar a ordem na diversidade) e a tentativa do entendimento do Universo (como
funciona o Universo).

Todavia, é necessário destacar na prática a realidade que os professores no Brasil enfrentam como: dificuldades com a indisciplina, desinteresse e falta de motivação dos alunos, falta de recursos físicos na escola e a falta de material disponível para o professor \cite{ostermann2001atualizaccao}. 

O jogo digital pode adentrar nessa discussão como ferramenta de auxílio para amenizar esses obstáculos, pois o jogo pode diminuir drasticamente a indisciplina em sala de aula, aumentar o interesse e motivação dos alunos, e ainda por cima, não é necessariamente obrigatório um espaço físico adequado na escola para ocorrer o aprendizado baseado em jogos digitais, visto que o jogo digital poderá ser utilizado em qualquer lugar que tenha acesso a internet.

\citeauthoronline{prensky2012aprendizagem}, destaca que a aprendizagem baseada em jogos digitais:

\begin{cited}
	\begin{enumerate}
		\item Está de acordo com as necessidades e os estilos de aprendizagem da geração atual e das futuras gerações.
		\item Motiva porque é divertida.
		\item É incrivelmente versátil, possível de ser adaptada a quase todas as disciplinas, informações ou habilidades a serem aprendidas e, quando usada de forma correta, é extremamente eficaz.
	\end{enumerate}
\end{cited}

\section{Hipótese e Objetivo}\label{sec:objetivos}

Para \citeonline{marconi2003fundamentos}:

\begin{cited}	
	Hipótese é uma proposição que se faz na tentativa de verificar a validade de respos-
	ta existente para um problema. É uma suposição que antecede a constatação dos fatos e 
	tem como característica uma formulação provisória: deve ser testada para determinar	sua validade. Correta ou errada, de acordo ou contrária ao senso comum, a hipótese 	sempre conduz a uma verificação empírica. 
\end{cited}

Assim sendo, nossa hipótese principal consiste em: \textbf{pela união entre o entretenimento que se consegue por meio dos jogos digitais e do conteúdo proposto, é possível melhorar a aprendizagem até mesmo de conteúdos mais difíceis, áridos ou técnicos}. 

Toda pesquisa deve ter um objetivo determinado para saber o que se vai procurar e 
o que se pretende alcançar \cite{marconi2003fundamentos}. Desta maneira, \citeonline{ander1978introduccion} afirma que a pesquisa deve partir \aspas{de um objetivo limitado e claramente definido, sejam estudos formulativos, descritivos ou de verificação de hipóteses}.

À vista disto, nosso objetivo principal consiste em: \textbf{utilizar os jogos digitais no intuito de facilitar o engajamento para o aprendizado de temas relacionados à Física das Partículas Elementares}.

\section{Organização do Trabalho}\label{sec:organização}

Este presente trabalho apresenta um total de 7 capítulos. O capítulo deles refere-se a esta introdução.

Já no segundo capítulo, apresentamos a fundamentação teórica do nosso trabalho, em que são expostos toda as bases teóricas que sustentam nossa argumentação. Esta fundamentação contêm conceitos da aprendizagem significativa de David Ausubel sob a ótica doo professor Moreira, a aprendizagem baseada em jogos digitais de Marc Prensk e alguns elementos de gamificação. Destacamos também, a realização de levantamentos de trabalhos anteriores relacionados com a nossa temática e os marcos legais no qual nosso trabalho está respaldado.

Em seguida, no terceiro capítulo, explicaremos a descrição do nosso produto educacional, o jogo digital \aspas{Em Busca do Bóson de Higgs}. Abordaremos neste capítulo a motivação de escolha do produto, o processo de elaboração, e por fim, suas principais características.

Logo após, no quarto capítulo, descreveremos a metodologia de aplicação do produto educacional. Teremos como objetivo responder as seguintes questões: como será?, quais serão as ferramentas necessárias?, onde ocorrerá?, qual será o nosso público-alvo?, qual será a duração?, entre outras perguntas pertinentes à aplicação.  

Prontamente, no quinto capítulo, faremos um relato de experiência da aplicação do produto educacional. Desta forma, descreveremos nossas percepções, angústias e contentamentos referentes à toda aplicação, desde o início até a última aula. Vale ressaltar que também daremos destaque às percepções dos alunos, pois estas nortearam e serviram de \textit{feedback} para as nossas avaliações.

Posteriormente, no sexto capítulo, efetuaremos a análise dos dados obtidos neste trabalho. Nossas análises terão um foco prioritariamente qualitativo, de forma a destacar as principais percepções de aplicação do produto educacional. É importante ressaltar que as análises dos gráficos obtidos por meio dos questionário serão de vital importância para averiguar indício de aprendizagem.

Por último, no sétimo capítulo, apresentaremos as conclusões e considerações finais. Desta maneira, elencaremos os potências e as fragilidades do nosso produto, além de fazer perspectivas futuras e previsões de aperfeiçoamento do produto educacional.

%\begin{quadro}[h!tp]
%	\centering
%	\caption{Teste}
%	\begin{tabular}{|c|c|}\hline
%		Coluna 1 &amp; Coluna 2 \\ \hline
%		Conteúdo 1 &amp; Conteúdo 2 \\ \hline
%	\end{tabular}
%\end{quadro}





