%\section{Resultados e Discussões sobre a Sequência de Aplicação}\label{sec:análise_sequência}

Neste capítulo abordaremos a análise dos dados obtidos em nossa sequência didática. Primeiramente, faremos análises sobre a pesquisa inicial que tem o intuito de mapear alguns tópicos sobre os jogos digitais. Posteriormente, faremos um comparativo entre os dados obtidos entre o pré-teste e o pós-teste, logo após, faremos análises da aplicação do jogo digital ressaltando os pontos mais relevantes, em seguida, faremos análises das aulas que envolveram o vídeo \aspas{o discreto charme das partículas elementares}, logo depois, faremos uma análise das aulas expositivas e dialogadas, e finalmente, faremos análises da pesquisa final de opinião sobre o produto educacional e a sequência didática. 

Vale ressaltar que o nosso objetivo não é realizar análises estatísticas quantitativas complexas com os dados que obtemos\footnote{Nosso espaço amostral é relativamente pequena para fazer este tipo de tratamento estatístico}, mas sim, fazer uma análise qualitativa de forma genérica, no qual o nossos dados serão apenas indicadores, norteadores, ferramentas que auxiliaram em uma tomada de decisão.

\section{Análise da Pesquisa Inicial}\label{subsec:análise_aula_1}

Foi possível perceber a partir do gráfico \ref{appb_fig:pi_res_perg1} que a maioria dos alunos que realizaram a pesquisa tem um certo tipo de afinidade com jogos digitais (87,7\%), e poucos responderam que não gostam (13,3\%). Isso demonstra que o público alvo desta pesquisa\footnote{Adolescentes com idade entre 16 a 19 anos}, tem certa compatibilidade com a temática principal deste trabalho.

Já no gráfico \ref{appb_fig:pi_res_perg2}, percebemos que o principal dispositivos que eles costumam jogar é o \textit{Smartphone}, (64,4\%), seguido do PC (33,3\%) e do console(28,9\%). Esta resposta reflete a acessibilidades que os alunos tem aos \textit{Smartphones} e também a portabilidade, pois este dispositivo tem o benefício de ser um \aspas{\textit{vídeo-game} de bolso}, podendo levar os jogos digitais para qualquer lugar. 

O gráfico \ref{appb_fig:pi_res_perg3}, nos mostra que os três principais estilos de jogos que eles tem mais afinidades são: ação/aventura (57,8\%), estratégia (51,1\%) e RPG (35,6\%). Podemos considerar que a nossa opção de elaborar um jogo digital com o estilo aventura/RPG foi assertiva.

Em relação à frequência do ato de jogar, o gráfico \ref{appb_fig:pi_res_perg4} apresenta que a maioria joga pelo menos uma vez por semana (80\%), enquanto a minoria não jogam de forma alguma (20\%). Este resultado corrobora o envolvimento dos alunos com os jogos digitais. 

Por fim, o gráfico \ref{appb_fig:pi_res_perg5}, a maioria acredita que o jogo digital pode auxiliar na aprendizagem (53,3\%) e uma certa quantidade ficaram na dúvida (46,7\%) se realmente o jogo pode auxiliar, entretanto, nenhum desacreditou no potencial dos jogos digitais na aprendizagem. Este resultado nos mostra que apesar das dúvidas se realmente o jogo pode auxiliar na aprendizagem, eles acreditam no potencial jogos digitais.

Em suma, a grande maioria dos alunos se mostraram solícitos e abertos para adentrar no caminho da aprendizagem baseada em jogos digitais, mesmo a minoria que não gostavam de jogos, foram bem receptivos em desbravar os desafios deste estilo de aprendizagem.      

\section{Análise dos Testes}\label{subsec:análise_aula_2}


1ªParte: Questões abertas

Pergunta 1:

Pré-teste: Na primeira pergunta, muitos deixaram em branco ou responderam de forma adversa do esperado (75,8\%), enquanto poucos responderam algo relacionado aos átomos, prótons, elétrons e nêutrons, (24,2\%), ninguém citou elementos da física moderna, apenas temas relacionados à física clássica.

Pós-teste: Houve uma diminuição de perguntas em branco ou com respostas inadequadas (31,9\%), entretanto, a quantidade de pessoas que responderam algo relacionado aos átomos, prótons, elétrons e nêutrons aumentaram (42,8\%), enquanto que apareceram algumas respostas relacionadas à física moderna (21,3 \%)

Pergunta 2:

Pré-teste: Já na segunda pergunta, muitos também deixaram em branco ou reponderam de forma inadequada (69,7\%), mas mesmo assim, alguns tiveram uma resposta convincente ressaltando que partículas elementares não possuem uma subestrutura (18,2\%), enquanto que alguns ainda relacionaram as partículas elementares com os átomos, prótons, elétrons e nêutrons (12,1\%).

Pós-teste: Contatamos que o número de respostas em branco ou com inadequadas diminuíram (36,2\%), resposta adequada destacando que as partículas elementares não possuem subestrutura (46,8\%), enquanto que poucos ainda relacionam partículas elementares de forma clássica citando átomos, prótons, elétrons e nêutrons (17\%)

Pós-teste:

Pergunta 3:

Pré-teste: Sobre as interações fundamentais, a grande maioria deixou em branco ou respondeu de forma inadequada (75,8\%), enquanto poucos conseguiram responder pelo menos duas interações (15,1\%) e pouquíssimos reponderam as quatro (9,1\%).

Pós-teste: Ainda tiveram muitas respostas em branco ou inadequadas (53,2\%), acertaram pelo menos duas interações (10,6\%), aumentou o número de alunos que acertaram as quatro interações (36,2\%)

Pergunta 4:

Pré-teste: Sobre o LHC a maioria deixou em branco, nunca tinham ouvido falar ou responderam de forma inadequada (93,9\%), enquanto pouquíssimos reponderam de forma adequada (6,1\%).

Pós-teste: Alguns deixaram em branco, nunca tinham ouvido falar ou responderam de forma inadequada (57,4\%), enquanto houve uma melhora nas respostas adequadas (42,6\%).

2ª Parte:

No pré-teste, percebemos que a grande maioria dos alunos responderam as perguntas com o conhecimento obtido por meio da física clássica, com as seguintes respostas: átomo com estrutura indivisível (57,6\%), prótons (63,6\%) elétrons (66,7\%) e nêutrons (78,8\%) como partículas elementares.
Já no pós-teste: percebemos uma leve melhora no conhecimento relacionado à FMC, com o aumento da resposta de que o átomo é a menor parte da matéria que caracteriza um elemento químico (12,1\% para 31,9\%), elétron como partícula elementar porque é indivisível (3,0\% para 10,6\%), e por fim, próton (9,1\% para 36,2\%) e nêutrons como partículas formadas por quarks (6,1\% 19,6\%).

3ªParte:

O que é uma partícula elementar?

No pré-teste a resposta foi bem dividida, que demonstra a dúvida dos alunos, entretanto o maior índice de resposta foi \aspas{um conjunto de elétrons} (33,3\%), enquanto que no pós-teste, o maior índice de respostas foi \aspas{A menor porção da matéria conhecida} (53,2\%).

Como são detectadas as partículas elementares.

No pré-teste, constatamos que o maior índice de respostas foi a opção \aspas{Usando um microscópico}, enquanto que no pós-teste o maior índice de repostas foi a opção que continha \aspas{Por observações indiretas} (80,9\%)


O que é um quark?

No pré teste, a resposta foi dividida em aluno que não sabiam (33,3\%) ou marcaram a opção \aspas{Uma partícula elementar que constitui a matéria} (33,3\%). Enquanto que no pós-teste, verificamos um índice maior de alunos que marcaram a opção \aspas{Uma partícula elementar que constitui a matéria} (40,4\%) e uma diminuição considerável de alunos que não sabiam (6,4\%).
 
O que é um lépton?

No pré-teste, a maioria marcou que não sabia (54,5\%) e alguns ainda marcaram a opção \aspas{Uma características das partículas elemetares}. Enquanto que no pós-teste, a resposta foi bem dividida entre , \aspas{Um conjunto de elétrons}(23,40\%, \aspas{Uma característica das partículas elementares}(27,7\%) e \aspas{Uma partícula elementar que constitui a matéria}(34,0\%)

O que é o modelo padrão?

No pré-teste as resposta ficaram divididas em: \aspas{Uma teoria que unifica as interações} (16,2\%), \aspas{A teoria mais simples para explicar a natureza} (21,2\%) e àqueles que não sabiam (36,4\%). Enquanto que no pós-teste, a reposta também ficou bastante dividida em: \aspas{Uma teoria sobre as partículas elementares baseada da física clássica} (21,3\%), \aspas{Uma teoria baseada na ituição dos cientistas} (25,5\%) e \aspas{A teoria mais simples para explicar a natureza} (31,9\%).


Quais são as interações fundamentais?

No pré-teste a maioria responder de forma adequada (51,5\%). Após o pós-teste, o índice de acerto aumentou (59,6\%).

partículas mediadoras?

No pré-teste, a resposta ficou dividida entre os alunos que não sabiam (30,3\%), partículas alfa e beta (24,2\%) e partículas positiva, negativas e neutras. Entretanto, percebemos que a maioria respondeu a opção adequada \aspas{Fótons, glúons, partículas Z e W e o gráviton}.


O que seria o gráviton?

No pré-teste, a reposta ficou dividida entre os alunos que não sabiam (42,4\%), a opção \aspas{Partícula mediadora da interação gravitacional} (30,3\%). Enquanto que no pós-teste, a grande maioria respondeu a opção adequada \aspas{Partícula mediadora da interação gravitacional} (68,1\%).

O que é o bóson de Higgs?

No pré-teste, a reposta ficou dividida entre os alunos que não sabiam (30,3\%), a opção \aspas{É a chave para explicar a origem da massa...} (42,4\%). Enquanto que no pós-teste, a grande maioria respondeu a opção adequada \aspas{Partícula mediadora da interação gravitacional} (63,6\%).

O que é o LHC?

No pré-teste, a reposta ficou dividida entre os alunos que não sabiam (63,6\%), a opção \aspas{É um acelerador de partículas ...} (24,2\%). Enquanto que no pós-teste, a grande maioria respondeu a opção adequada \aspas{Partícula mediadora da interação gravitacional} (63,6\%).

\section{Análise das Aplicações do Jogo}\label{subsec:análise_aula_3}

A aplicação do jogo \aspas{Em Busca do Bóson de Higgs} ocorreu em dois momentos. A primeira aplicação ocorreu na terceira aula logo após o pós-teste e teve como objetivo principal despertar interesse e motivar os alunos para a aprendizagem de temas relacionadas à FPE. Enquanto a segunda aplicação, que aconteceu na oitava aula, antes da aplicação do pós-teste, teve um caráter revisional e de fechamento dos conteúdos abordados da FPE.

Percebemos que a primeira aplicação, os alunos estavam começando a se familiarizar com a ferramenta, e com o passar do tempo, eles começaram a entender a dinâmica e a jogabilidade envolvida pelo jogo digital, entretanto, essa familiarização com o jogo demandou tempo e alguns estudantes não conseguiram finalizar o jogo em tempo hábil.

A narrativa do jogo tem uma certa bagagem de leitura, e muitos dos termos abordados desta leitura são complexos, demandando bastante concentração para assimilá-los. Entretanto, percebemos que alguns alunos ficaram desmotivados devido à carga de leitura e à grande quantidade de termos complexos.

Por demandar acesso à internet para executar o jogo, algumas máquinas na escola apresentaram problemas técnicos, para resolver este impasse, os alunos foram remanejados para outras máquinas para que realizasse a atividade proposta.

Durante a aplicação do jogo, a grande maioria dos alunos ficaram concentrados e realizaram a atividade até o final. Percebemos que até os alunos que eram considerados \aspas{indisciplinados}, conseguiram ficar concentrados e motivados a concluir o jogo.

Devido ao fato da ocorrência da premiação para as melhores pontuação do jogo, pensávamos que os alunos iriam adotar estratégias de caráter individual, entretanto, percebemos muitos alunos adotaram a estratégia de realizar o jogo de forma coletiva, no qual foi percebido uma espécie de ajuda mútua entre os membros do grupo.

A realização a segunda aplicação ocorreu de forma muita mais tranquila, os alunos já estavam acostumados com a dinâmica do game e terminaram em bem menos tempo. Alguns até realizaram as atividades extras, fato que não praticamente não ocorreu na primeira aplicação.

Percebemos uma melhora na pontuação entre a primeira e segunda aplicação do jogo.

\section{Discussões sobre o Vídeo: \aspas{O Discreto Charme das Partículas Elementares}}\label{subsec:análise_aula_4_5}

O vídeo foi apresentado em duas aulas, sendo que a primeira parte foi apresentada em uma aula e a segunda metade em outra. Sempre logo após a exibição do filme, eram realizados comentários e tira dúvidas com os alunos.

O vídeo tornou-se uma ferramenta de grande valia devido ao caráter didático proposto ao longo do filme. Com uma linguagem acessível ao ensino médio e uma dinâmica bem didática, o filme foi uma excelente ferramenta para introduzir alguns termos e conceitos complexos da FPE.

As discussões após a exibição do filme teve um caráter de elucidação dos termas abordados e uma via de comunicação importante para tirar qualquer tipo de duvida eventual durante a exibição.

Vale ressaltar o trecho do \aspas{Rap do LHC}, no qual os alunos se identificaram por ser uma linguagem mais próxima da realidade deles.    

Após as exibições e as discussões em sala aula, foram realizadas resenhas críticas a cerca do filme com o intuito de coletar informações e opiniões dos alunos acerca do filme. Estas resenhas podem ser visualizadas no anexo X.


\section{Análise das Aulas Expositivas e Dialogadas}\label{subsec:análise_aula_6_7}

A aulas expositivas e dialogadas foram dividas em duas partes, ambas tiveram auxilio de slides. 

\section{Análise da Pesquisa Final}\label{subsec:análise_aula_10}

Em relação ao jogo em si, percebemos que a maioria dos alunos ficam satisfeitos com jogo, no qual responderam que: a linguagem foi acessível (72,9\%), a dinâmica foi de fácil entendimento (69,6\%), as perguntas foram claras e objetivas (71,7\%), as perguntas estavam bem articuladas com o enredo (78,6), a duração da aula foi suficiente (63,0\%), o jogo auxiliou na aprendizagem (73,9\%)

Em relação à sequência didática, os alunos responderam que o número de aulas foram suficientes (56,5\%), a sequência foi bem organizada e estruturada (92,5\%), 
a inserção de recursos como o texto de apoio, o jogo, os vídeos e slides foram interessantes (91,3\%5), o vídeo \aspas{O Discreto Charme das Partículas Elementares} auxiliou na aprendizagem (58,7\%) e as discussões realizadas nas aulas expositivas e dialogadas foram proveitosas (82,6\%).
