Nossa proposta de produto educacional consiste em uma sequência didática com o foco na aprendizagem baseada em jogos digitais. Neste capítulo, descreveremos primeiramente as principais característica do game, desde a sua elaboração até sua finalização, e logo após, descreveremos a sequência didática na qual o jogo está inserido, relatando os detalhes que serão abordados em cada aula. 

O jogo digital representa o âmago do nosso produto educacional. Descreveremos a seguir o processo de elaboração, a ferramenta programação e suas principais suas caraterísticas.

\section{O Processo de Elaboração}\label{sec:jogo_digital}

%\subsection{Os Primeiros Passos}\label{subsec:primeiros_passos}

Após várias pesquisas relacionadas à temática da aprendizagem baseada em jogos digitais, elaboramos um plano de execução para concretizar a criação do jogo digital. Este plano consistiu em pesquisar as várias etapas da construção de um jogo, desde a criação do enredo até à programação. 

Entretanto, durante as nossas pesquisas, enfrentamos uma grande barreira: que exigência de conhecimentos técnicos que não dominávamos, que consistia na etapa da programação. A grande maioria dos \textit{games} são baseados em linguagens de programação específicas, com códigos complexos.

Apesar de já termos um conhecimento básico de lógica de programação, teríamos que aprofundar nossos conhecimentos e desbravar um terreno mais insólito. De acordo com nossas pesquisas, as principais linguagem de programação usadas nos games são: C$\#$, C$++$, \textit{Java} e \textit{JavaScript}. Todavia, para enveredarmos nesta seara, teríamos certo dispêndio de tempo, tempo este que no momento não tínhamos.

No intuito de encarar a barreira técnica da programação, escolhemos desenvolver nosso projeto na plataforma \textit{Scratch}. Esta escolha foi realizada devido principalmente à facilidade no aprendizado da ferramenta e à vasta comunidade interativa de projetos e fóruns especializados. 

\section{A Ferramenta de Programação}\label{subsec:scratch}

Segundo o site \citeonline{on:scratch2018}, o \textit{Scratch} é um projeto do \textit{Lifelong Kindergarten Group} do MIT \textit{Media Lab}. Disponibilizado gratuitamente, o \textit{Scratch} ajuda os jovens a pensar de forma criativa, a raciocinar sistematicamente e a trabalhar colaborativamente competências essenciais à vida no século XXI. Com ele é possível programar suas próprias histórias, jogos e animações interativas, além de poder compartilhar suas criações com toda a comunidade. Justamente esta comunidade ativa, que torna-o bastante interativo, pois os estudantes podem compartilhar seus projetos e aprender uns com os outros \apud{resnick2009scratch}{bastos2010schatch}.

O Termo \textit{Scratch} tem origem da técnica de \textit{scratching} utilizadas pelos DJs (\textit{disc jockeys}) do \textit{hip-hop}. Pois é possível fazer algo semelhante com o \textit{Scratch}, que nos permite controlar ações e interações entre diferentes tipos de imagens, sons e cores, misturando-os de forma criativa \cite{marques2009recuperar}.

\apudonline{klopfer2004programming}{marques2009recuperar}, cita os principais aspectos-chave inovadores do \textit{Scratch}:

\begin{cited}
	
	(a) Programação com blocos-de-construção (\textit{building-blocks}) - Para escrever programas em \textit{Scratch}, encaixam-se blocos gráficos uns nos outros, formando empilhamentos ordenados (\textit{stacks}). Os blocos são concebidos para se poderem encaixar apenas de forma que faça sentido sintaticamente, não ocorrendo, assim, erros de sintaxe. As sequências de instruções podem ser modificadas mesmo com o programa a correr, o que facilita a experimentação simples de novas ideias e o multiprocessamento é integrado de forma simples podendo ser executadas instruções paralelamente por diferentes conjuntos de blocos; (b) Manipulação de media - O \textit{Scratch} permite a construção de programas que controlam e misturam gráficos, animação, texto, música e som. Amplia as atividades de manipulação de media que são populares na cultura atual; (c) Partilha e colaboração - A página de Internet do \textit{Scratch} fornece inspiração e audiência: podemos experimentar os projetos de outros, reutilizar e adaptar as suas imagens e \textit{scripts}, e divulgar os nossos próprios projetos. A meta final é desenvolver uma comunidade e uma cultura de partilha em torno do \textit{Scratch}; (d) Integração no mundo físico - O \textit{Scratch} pode interagir com objetos exteriores de vários tipos; (e) Opção de múltiplas línguas, incluindo a portuguesa, desde a sua concepção - Pretende promover a criação de uma cultura \textit{Scratch} na comunidade internacional.
	
\end{cited}

Estes aspectos inovadores trazem uma aprendizagem muito mais fácil e ativa. Destacamos os principais motivos que fizeram do \textit{Scratch} nossa escolha:

\begin{enumerate}[i)]
	\item Facilidade de aprendizagem: ferramenta intuitiva e lúdica; 
	\item Programação em blocos: programação de \aspas{encaixe}\footnote{Como se fossem peças de LEGO}, evitando possíveis erros de sintaxe.
	\item Colaboração: comunidade ativa e interativa com fóruns especializados. 
\end{enumerate}

\section{As Principais Características do Jogo}\label{subsec:caracteristicas}

%Tívemos uma tarefa árdua para concluir a elaboração do jogo, pensamos em cada etapa do projeto, desde a definição do tema até a programação.

Adicionar alguns termos de games presentes no livro do Prensky.

Por tratar do tema de Física de Partículas Elementares, pensamos em criar um jogo que explicasse de forma interativa o modelo padrão e as interações fundamentais da natureza. Percebemos que uma parcela de estudantes já tinha ouvido falar do Bóson de Higgs e o LHC, desta forma decidimos elaborar o jogo tendo como tema principal o bóson de Higgs. Denominamos o nosso projeto de: \aspas{Em Busca do Bóson de Higgs}. 

O principal estilo do game é o RPG\footnote{\textit{RPG (Role-playing game)}:é um tipo de jogo em que os jogadores assumem papéis de personagens e criam narrativas colaborativamente \cite{onwikiscratch}}. Apesar do RPG ter uma de seus principais atributos a liberdade de escolha do jogador que determinam o rumo que o jogo irá tomar, nosso game tem uma 
característica de narrativa \aspas{linear}, ou seja, o percurso do personagem é bem defina, a narrativa segue uma sequência lógica bem estabelecida e determinada.

A dinâmica do jogo é baseada em um \textit{Quiz}\footnote{Quiz: é o nome dado a um jogo no qual os jogadores (individualmente ou em equipes) tentam responder corretamente a questões que lhes são colocadas. Em alguns contextos, a palavra também é utilizada como sinônimo de teste informal para a avaliação de aquisição de conhecimentos ou capacidades em ambientes de aprendizagem \cite{onwikiquiz}}. As perguntas e respostas foram cuidadosamente elaboradas, sendo que todo o embasamento teórico para respondê-las estão associadas aos diálogos. Isto representa a autossuficiência do game, ou seja, não é necessário conhecimento prévio de física de partículas para respondê-las.

O objetivo principal do game é explicar, de forma didática e interativa, o modelo padrão e as interações fundamentais, sendo que o clímax é a detecção do bóson de Higgs \cite{o2013new}. 

O jogo tem vários personagens, alguns destes representam a cientistas da Física e da Química. São eles:

\begin{description}
	\item [Peter Higgs]: Primeiro personagem, ele tem a missão de dar as primeiras indicações do jogo. 
	\item [Linus Pauli]: Segundo personagem, ele tem a missão de explicar sobre os férmions e bósons;
	\item [César Lattes]: Terceiro personagem, ele tem a missão de explicar sobre o modelo padrão das partículas elementares;
	\item [Albert Einstein]: Terceiro personagem, ele tem a missão de explicar sobre as interações fundamentais e as partículas mediadoras.
\end{description} 

Após passar por todos estes personagem, Higgs aparece novamente para o desfecho da narrativa.

A última missão consiste em uma pequena simulação sobre o LHC, uma espécie de mini-game em que o objetivo é elevar a energia com a colisão de hádrons com o intuito de detectar o bóson de Higgs.


%Objetivo do jogo

%enredo

%Aqui será abordado os seguintes tópicos sobre o jogo: descrição, estilo, dinâmica, jogabilidade, plataforma de programação e arte.


%Agracimentos Em meados do ano de 2013, em Salvador-BA, após um minicurso do professor guilherme erwin hartung sobre jogos digitais, despertou-me um interesse em aplicar as ideias absorvida naquele minicurso em minhas aulas, tendo o intuito de deixar minhas aulas mais dinâmicas, interativas e interessantes. Meu projeto consistia em realizar oficinas para estudantes sobre programação de jogos digitais. 

%Entretanto, após conversas com a minha orientadora, percebemos que que este projeto demandaria bastante tempo e não seria vivável sua execução









%Nosso primeiro projeto consistia em realizar oficinas de programação de jogos digitais para estudantes utilizando o Scratch. Tive essa ideia em meados 2013 com uma palestra do professor Guilherme 

%Estilo do jogo

%O jogo um estilo de rpg jogo de primeira pessoa, no qual o jogador tem a liberdade de explorar o cenário, entretanto para conseguir alcançar o objetivo deverá seguir as orientação de cada personagem

%Formato de perguntas e respostas (Anexo)

%O jogo tem um total de 20 perguntas referentes ao tema de física de partículas elementares, para responder as perguntas o jogador deverá prestar bastante atenção nos diálogos. O jogo é autossuficiente, ou seja, as respostas então na própria narrativa. Não precisa de conhecimento prévio.

%Enredo do jogo (Anexo)



%Objetivo: Detectar o bóson de Higgs



%\subsection{Enredo}\label{subsec:enredo}

%Está em anexo

%Personagens:
%\begin{description}
%	\item [Higgs]: Primeiro personagem do enredo, ele explica o início do jogo 
%	\item [Pauli]: Explica sobre os spins e a relação dos férmions e bósons
%	\item [César Lattes]: Importância de destacar um brasileiro no cenário mundial da ciência 
%	\item [Einstein]: Interações fundamentais da natureza
%\end{description}

%\subsection{Atividades Extras}\label{subsec:atividades_extras}

Existem, ainda, duas atividades complementares que estão inseridas nosso \textit{game}:

\begin{description}
	\item[Classificação das Partículas]: É um mini-game cujo objetivo é classificar de forma adequada as partículas do modelo padrão;
	\item[Simulação Relativística]: Consiste em uma simulação da dilatação do tempo de vida médio do múon.
\end{description}

Estas atividades extras tem o intuito de complementar conceitos presentes no jogo principal. Para mais detalhes veja o apêndice \ref{app_a:tutorial}.

Enfim, vale ressaltar a dificuldade e o tempo demandado que tivemos para a conclusão deste projeto. Não foi uma tarefa trivial elaborar e executar a produção de um jogo digital, foram necessários aproximadamente 6 meses para a conclusão do projeto. Entretanto, foi de grande valia a aprendizagem que tivemos em todo esse processo.

%A primeira consiste em um mini-game de classificação das partículas elementares do modelo padrão. Das dezoito partículas contidas no mini-game \footnote{Partículas: up, down, top, bottom, charm e strange, elétron, neutrino do elétron, múon, neutrino do múon, tau e neutrino do tau, fóton, glúon, $w_{+}$, $w_{-}$, $w_{0}$ e Higgs} o objetivo consiste em classificar estas partículas nas classes dos Quarks, Léptons e Bósons.

%O jogador tem como alvo três blocos de classificação, o jogador tem como objetivo classificar as partículas, caso a classificação for inadequada, os blocos descerão, caso a classificação for adequada os blocos permaneceram no mesmo patamar.

%À medida que os blocos descem o jogador deverá ter bastante atenção, pois caso os blocos descerem muito e colidir com a seta de classificação, o jogo chegará ao fim.

%Outra atividade extra consiste em uma simples simulação de relatividade restrita, no qual o jogador controla o parâmetro velocidade da partícula e percebe a modificação do tempo de vida médio