%\section{Referenciais Teóricos}\label{sec:referenciais_teóricos}
%Aqui será a seção reservada para destacar os referenciais teóricas que irão nortear a pesquisa: David Ausubel e %Marc Prensky.
\section{A Aprendizagem Significativa}\label{subsec:ausubel}

A aprendizagem significativa é um conceito destacado por David Ausubel\footnote{David Ausubel (1918-2008), dedicou sua vida acadêmica ao desenvolvimento da de uma visão cognitiva à Psicologia da Educação.}(1918-2008) desde a década de 1960. Nesta época, havia uma grande influência da teoria behaviorista e o ensino e a aprendizagem eram analisados como estímulos, respostas e reforços, ou seja, não como significados. Entretanto, Ausubel insistia em uma "teoria da aprendizagem significativa", e dizia que é no curso da aprendizagem significativa que o significado lógico do material da aprendizagem se transforma em significado psicológico para o aprendiz.

Alguns anos mais tarde, Joseph Novak\footnote{Joseph Novak (1932 - ), centrou-se na aprendizagem humana. Desenvolveu a teoria dos mapas mentais.}, passou a colaborar com Ausubel, e, progressivamente, a divulgar e refinar a teoria. Desenvolveu a técnica do mapeamento conceitual\footnote{Estratégia facilitadora da aprendizagem significativa}, imprimiu uma visão humanista da visão predominantemente cognitiva de Ausubel.

Hoje em dia, não se fala tanto em estímulo, resposta e reforço, ultimamente fala-se bastante em aprendizagem significativa, mudança conceitual e construtivismo.

Um dos grandes especialistas brasileiros nesta teoria é o professor Marco Antônio Moreira\footnote{(1947 - ), especializou-se em aprendizagem significativa, tendo várias publicações na área, ministrando cursos e organizando encontros nacionais e internacionais sobre o tema.} (1947 - ), refinou e atualizou a teoria da aprendizagem significativa, publicou vários artigos e livros sobre o tema.

Desta fundamentação teórica, abordarei a teoria da aprendizagem significativa na perspectiva do professor Moreira. 

Segundo \citeonline{moreira2012mapas}:

\begin{cited}
Aprendizagem significativa é aquela em que ideias expressas simbolicamente interagem de maneira substantiva e não-arbitrária com aquilo que o aprendiz já sabe. Substantiva quer dizer não-literal, não ao pé-da-letra, e não-arbitrária significa que a interação não é com qualquer ideia prévia, mas sim com algum conhecimento especificamente relevante
já existente na estrutura cognitiva do sujeito que aprende.
\end{cited}

 Ausubel chamava este conhecimento já existente na estrutura do aprendiz de subsunção ou ideia-ancora. Ou seja, o subsunçor é o nome que se dá ao conhecimento específico, já existente na estrutura do indivíduo, que possibilita dar significado a um novo conhecimento descoberto ou que lhe é apresentado.

\citeonline{moreira2012mapas} destaca a importância do significado da aprendizagem significativa, no qual se caracteriza pela interação do conhecimento prévio com os conhecimentos novos, que esta interação se faz de maneira não-literal, isto é, não ao pé da letra, e não-arbitrária, isto é, a interação não é qualquer ideia prévia, mas sim algum conhecimento relevante já existente na estrutura cognitiva do aprendiz. 

estabilidade dos subsunçores

\subsection{Condições para a Aprendizagem Significativa}

Moreira ressalta que existem, essencialmente duas condições para a aprendizagem significativa:

\begin{enumerate}
	\item O material de aprendizagem deve ser potencialmente significativo;
	\item O aprendiz deve apresentar uma predisposição para aprender.
\end{enumerate}

A primeira condição implica que o material de aprendizagem (livros, aulas, aplicativos) tenham um significado lógico (ou seja, relacionável de maneira não arbitrária e não-literal a uma estrutura cognitiva relevante). A segunda condição implica que o aprendiz tenha em sua estrutura cognitiva subsunçores relevantes com os quais os materiais estejam relacionados.

Moreira ressalta que o material por si só pode ser potencial significativo, mas não significativo, isto é, não existe livro significativo ou aula significativo, é o aprendiz que atribui significados aos materiais de aprendizagem. 

Moreira também enfatiza que a segunda condição é talvez mais difícil de ser satisfeita que a primeira, pois o aprendiz deve querer relacionar os novos conhecimentos de forma não-literal e não-arbitrária, isso significa predisposição para aprender. 

Portanto, apenas podemos obter evidências de uma aprendizagem significa quando o material é o potencialmente significativo e quando o aprendiz tem predisposição para aprender. 

\subsection{Os Subsunçores}

\citeonline{moreira2012mapas} ressalta que algumas vezes os subsunçores são pensados como apenas conceitos e até mesmo utiliza-se o termo de conceitos subsunçores. Entretanto, é mais fácil pensar os subsunçores simplesmente como conhecimentos prévios especificamente relevantes para que os novos conhecimentos sejam potencialmente significativos, ou seja, subsunçores são conhecimentos prévios especificamente importantes para a aprendizagem de outros conhecimentos.

Moreira destaca duas perguntas que se pode fazer, a primeira é: como se formam os primeiros subsunçores e a segunda, o que fazer quando o aluno tem subsunçores? A resposta da primeira está relacionada com processos típicos da aprendizagem nos primeiros anos de vida, enquanto a resposta da segunda pergunta está relacionada com os organizadores prévios.

Para responder a primeira pergunta, Moreira apresenta uma hipótese da construção dos primeiros subsunçores por meio de processos de inferência, abstração, discriminação, descobrimento, representação, envolvidos entre o sujeito e os eventos. O exemplo citado por ele é de uma criança que se encontra peça primeira vez com um gato e alguém lhe diz \aspas{olha o gato}, a palavra gato passa a representar aquele animal e desta forma é formado o conceito de gato.

Já a segunda resposta, que está relacionada com os organizadores prévios, comentaremos a seguir.

\subsection{Os Organizadores Prévios}

Segundo \citeonline{moreira2012mapas}

\begin{cited}
	Organizadores prévios são materiais introdutórios, apresentados antes do material de aprendizagem em si. Contrariamente a sumários que são, de um modo geral, apresentados ao mesmo nível de abstração, generalidade e abrangência, simplesmente destacando certos aspectos do assunto, organizadores são apresentados em um nível mais alto de abstração, generalidade e inclusividade.
\end{cited}

Moreira destaca que estes organizadores prévios não são simples comparações introdutórias, pois, diferentemente destas, organizadores, devem:

\begin{enumerate}
	\item identificar o conteúdo relevante na estrutura cognitiva e explicitar a relevância desse conteúdo para a aprendizagem do novo material;
	\item dar uma visão geral do material em um nível mais alto de abstração, salientando as relações importantes;
	\item prover elementos organizacionais inclusivos que leve em consideração, mais eficientemente e ponham em melhor destaque o conteúdo específico do novo material, ou seja, prover um contexto ideacional que possa ser usado para assimilar significativamente novos conhecimentos.
\end{enumerate}

\subsection{Aprendizagem Significativa x Aprendizagem Mecânica}

Até agora, demos bastante destaque aos conceitos relacionados à aprendizagem significativa. A aprendizagem que acontece com mais frequência é outra: a aprendizagem mecânica. Este tipo de aprendizagem é aquela que praticamente não tem significado, é puramente memorística, que serve para as provas e rapidamente é esquecida, é conhecida como decoreba.

No entanto, vale ressaltar que o conceito da aprendizagem siginificativa não é exatamente o oposto da aprendizagem mecânica, elas estão ao longo de um mesmo contínuo.

Moreira realiza alguns esclarecimentos acerca existência deste contínuo entre aprendizagem significativa e mecânica:

\begin{itemize}
	\item A passagem da aprendizagem mecânica para a aprendizagem significativa não é natural ou automática, ou seja, é uma ilusão pensar que o aluno pode aprender de forma mecânica para que posteriormente ele tenha uma aprendizagem significativa (isto pode ocorrer, mas depende de vários outros fatores, que na prática, são difíceis de ser satisfeitas).
	
	\item A aprendizagem significativa é progressiva, não é imediata. Pois a construção de um subsunçor é um processo de captação, internalização, diferenciação e reconciliação de significados.
	
	\item A aprendizagem significativa depende de captação de significados \apud{gowin1981educating}{moreira2012mapas}, um processo que envolve um negociação de significados entre o discente e o docente, que pode ser um processo duradouro.	
\end{itemize} 

\subsection{A Avaliação na Aprendizagem Significativa}

%Até aqui destacamos a importância da aquisição de significados que é o produto da aprendizagem significativa, no entanto, ainda não comentamos como é possível obter evidências de sua ocorrência.

Moreira destaca que nosso cotidiano escolar, a avaliação é muito mais behaviorista do que construtivista, A sociedade em geral exige provas se aluno \aspas{sabe ou nçao sabe}. Este tipo de avaliação é comportamentalista e geralmente leva promove uma aprendizagem mecânica.

A aprendizagem significativa tem outro enfoque, pois o que se deve avaliar é a compreensão, a captação dos significados, a capacidade de de transferência do conhecimento a situações desconhecidas.

Todavia, a proposta de Ausubel se mostra um tanto radical, para ele a melhor forma de evitar a simulação da aprendizagem significativa é propor ao aprendiz uma situação nova, não familiar que requeira máxima transformação do conhecimento adquirido. Mas qualquer professor sabe que o resultado de fazer esta proposta é um verdadeiro desastre, pois parece que os alunos não aprenderam nada.

Moreira ressalta que esta proposta de Ausubel não é a melhor saída, ele comenta que se o aluno não é acostumado a enfrentar situação novas, não é adequado propô-las no momento da avaliação. Também ressalta que as situações novas devem ser propostas progressivamente ao longo do processo.

Desta forma, para \cite{moreira2012mapas},

\begin{cited}
	A avaliação da aprendizagem significativa deve ser predominantemente formativa e recursiva. É necessário buscar evidências de aprendizagem significativa, ao invés de querer determinar se ocorreu ou não. É importante a recursividade, ou seja, permitir que o aprendiz refaça, mais de uma vez se for o caso, as tarefas de aprendizagem. É importante que ele ou ela externalize os significados que está captando, que explique, justifique, suas respostas.
\end{cited}
 	
Enfim, é bastante desafiador e complexo a avaliação na aprendizagem significativa, é muito mais simples e fácil uma avaliação do tipo \aspas{certo ou errado}, que em grande parte, proporciona uma aprendizagem mecânica.
, 
%Isso acontece pois não adianta nada propor uma avaliação 

\subsection{A Unidade de Ensino Potencialmente Significativa - UEPS}

Como já comentado anteriormente, uma das condições para obter evidências da aprendizagem significativa, é o material da aprendizagem, que deve ser potencialmente significativa, seguindo esta mesma linha de raciocínio

\section{Games e Gamificação da Educação}

\subsection{Os Nativos Digitais}
\subsection{Aprendizagem Baseada em Jogos Digitais}\label{subsec:prensky}
Já aqui, será uma abordagem mais específica da aprendizagem baseada em jogos digitais.
\subsection{A Gamificação}


\section{Revisão de Trabalhos Relacionados com o Tema}\label{sec:revisão_de_trabalhos}
Aqui nesta seção, farei uma breve revisão literária da produção digital relacionada à Física Moderna no Ensino Médio. Farei uma levantamento da produção de jogos, simulações e aplicativos relacionados ao tema. 

\subsection{Física de Partículas no Ensino Médio}

\subsection{Jogos Digitais}

\section{Base Legal}\label{sec:base_legal}
Aqui será a parte reservada para relatar a sustentação legal do pesquisa, tendo como base norteadora o PCN e o PCN+. Também comentarei aqui a importância do tema para as avaliações de larga escala, como o Exame Nacional do Ensino Médio (ENEM).

\section{Análise de Livros Didáticos de Física PNLD 2018-2020}


